\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}
\renewcommand*\familydefault{\sfdefault}
\geometry{top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm}
\usepackage{minted}
\usepackage{fancyhdr} \pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Classe de Première}
\fancyhead[C]{NUMÉRIQUE ET SCIENCES INFORMATIQUES}
\fancyhead[R]{Semestre 1/octobre 2023}
\setlength{\headheight}{14pt}
\definecolor{grisClair}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\setitemize[0]{label=\textbullet}

\newmintedfile[pyfichier]{python}{
bgcolor=grisClair,
}
\newcommand{\pyfile}[3]{
    %\vspace{-0.5em}
    \pyfichier[firstline=#1,lastline=#2]{#3}
    \vspace{-2em}
}
\newmintinline[py]{python3}{bgcolor=grisClair,}
\usemintedstyle{friendly}
\renewcommand{\baselinestretch}{1} 

\usepackage{tcolorbox}
\newtcolorbox{info-box}{colback=cyan!5!white,arc=1pt,outer arc=1pt,colframe=cyan!60!black}
\newtcolorbox{fill-box}{colback=cyan!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=cyan!60!black,fontupper=\linespread{1.5}\selectfont}
\newtcolorbox{warning-box}{colback=orange!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=orange!80!black}
\newtcolorbox{error-box}{colback=red!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=red!75!black}

\begin{document}

\begin{center}
DEVOIR SURVEILLÉ n°1

Thèmes : représentation des nombres, expressions booléennes,
architecture matérielle, programmation, algorithmique.

\begin{info-box}
\begin{itemize}
    \item Durée : 1h00.
    \item Lire attentivement les questions avant de répondre.
    \item Le barème sur 20 points est donné à titre indicatif et pourra évoluer
          lors de la correction.
    \item Les questions de ce DS sont indépendantes.
\end{itemize}
\end{info-box}
\end{center}

\section*{Exercice 1 (4 points)}

\begin{enumerate}
    \item Représenter le schéma illustrant l'architecture de Von Neumann.
    \item Expliquer en une phrase le principe de l'architecture de Von Neumann
          et son intérêt.
\end{enumerate}

\section*{Exercice 2 (4 points)}

Détailler les étapes du calcul pour chacune des questions.

\begin{enumerate}
    \item Donner la représentation en binaire sur 1 octet de l’entier $73_{10}$.
    \item Donner la représentation en hexadecimal de l’entier $73_{10}$.
    \item Donner la représentation en base 10  de l’octet $1010~0101_2$ encodé
          par complément à 2.
    \item Donner la représentation en binaire par complément à 2 sur 1 octet de
          l’entier $-66_{10}$.
\end{enumerate}


\section*{Exercice 3 (4 points)}
<<<<<<< HEAD

On donne la formule suivante : $S~=~(a+b)\oplus a.\overline{b}$

\begin{enumerate}
    \item Écrire la table de vérité de cette formule.
    \item Indiquer quel opérateur est représenté par chacune des portes logiques ci-dessous :
          \begin{multicols}{4}
              \begin{enumerate}
                  \item \includegraphics[width=2cm]{res/and.png}
                  \item \includegraphics[width=2cm]{res/or.png}
                  \item \includegraphics[width=2cm]{res/not.png}
                  \item \includegraphics[width=2cm]{res/xor.png}
              \end{enumerate}
          \end{multicols}
    \item Représenter le circuit logique correspondant à la formule donnée.
\end{enumerate}

\section*{Exercice 4  (4 points)}

Écrire en pseudo-code l'algorithme calculant le quotient de la division de deux
nombres entiers positifs en utilisant exclusivement les opérations suivantes :

\begin{multicols}{2}
    \begin{itemize}
        \item déclaration
        \item affectation
        \item soustraction
        \item comparaison ($=,~ <,~ \leq,~ >,~ \ge$)
        \item boucle \texttt{Tant Que}
        \item affichage du résultat (\texttt{Écrire})
    \end{itemize}
\end{multicols}


\newpage

\section*{Exercice 5 (4 points)}

Écrire un programme en Python qui demande à l’utilisateur une somme initiale
\py{s} déposée sur un livret, un taux d’intérêts annuel \py{t} exprimé en
pourcents et un nombre d’années \py{n}, et qui affiche les intérêts perçus
chaque année ainsi que le montant total présent sur le livret après \py{n}
années.\\

\textbf{Indication} : chaque année, il faut ajouter à \py{s} la quantité
\texttt{s} $\times \frac{\texttt{t}}{100} $ qui correspond aux intérêts.\\

\textbf{Rappels} : 
\begin{itemize}
    \item instruction pour demander la saisie d'un entier : \py{int(input("saisir ..."))}
    \item instruction pour afficher une valeur à l'écran : \py{print(...)}
\end{itemize}

=======

On donne la formule suivante : $S~=~(a+b)\oplus a.\overline{b}$
>>>>>>> b349816 (maj ds1)

\begin{enumerate}
    \item Écrire la table de vérité de cette formule.
    \item Indiquer quel opérateur est représenté par chacune des portes logiques ci-dessous :
          \begin{multicols}{4}
              \begin{enumerate}
                  \item \includegraphics[width=2cm]{res/and.png}
                  \item \includegraphics[width=2cm]{res/or.png}
                  \item \includegraphics[width=2cm]{res/not.png}
                  \item \includegraphics[width=2cm]{res/xor.png}
              \end{enumerate}
          \end{multicols}
    \item Représenter le circuit logique correspondant à la formule donnée.
\end{enumerate}

\section*{Exercice 4  (4 points)}

Écrire en pseudo-code l'algorithme calculant le quotient de la division de deux
nombres entiers positifs en utilisant exclusivement les opérations suivantes :

\begin{multicols}{2}
    \begin{itemize}
        \item déclaration
        \item affectation
        \item soustraction
        \item comparaison ($=,~ <,~ \leq,~ >,~ \ge$)
        \item boucle \texttt{Tant Que}
        \item affichage du résultat (\texttt{Écrire})
    \end{itemize}
\end{multicols}


\newpage

\section*{Exercice 5 (4 points)}

Écrire un programme en Python qui demande à l’utilisateur une somme initiale
\py{s} déposée sur un livret, un taux d’intérêts annuel \py{t} exprimé en
pourcents et un nombre d’années \py{n}, et qui affiche les intérêts perçus
chaque année ainsi que le montant total présent sur le livret après \py{n}
années.\\

\textbf{Indication} : chaque année, il faut ajouter à \py{s} la quantité
\texttt{s} $\times \frac{\texttt{t}}{100} $ qui correspond aux intérêts.\\

\textbf{Rappels} : 
\begin{itemize}
    \item instruction pour demander la saisie d'un entier : \py{int(input("saisir ..."))}
    \item instruction pour afficher une valeur à l'écran : \py{print(...)}
\end{itemize}



\end{document}